---
title: "Дайджест #4"
description: "iOS 7, OS X Mavericks, новые Air и Pro"
datePublished: 2013-06-17 23:12
published: true
---

![](/media/digest-4-wwdc-2013/ios-7.jpg)

Дайджест уходил на зимние каникулы, а теперь снова с вами.

Эппл провела презентацию на WWDC (я вел [трансляцию](https://www.facebook.com/events/463543623739130/) в Петербурге). Показали [iOS 7](http://www.apple.com/ios/ios7/), [OS X Mavericks](http://www.apple.com/osx/preview/), новые Эиры (без ретины) и новый [Мак Про](http://www.apple.com/mac-pro/).

<!--more-->

### iOS 7

* В iOS изменилось вообще все. Интерфейс стал легким и воздушным. Наконец-то есть контрол-центр, в котором можно быстро включить вай-фай, блютуз и фонарик. Переключение между приложениями показывает актуальные скриншоты в дополнение к иконке.

* Фотографии автоматически группируются по времени и локации. Эирдроп — можно быстро передать файл между айпадом и айфоном, например (работает только на самых новых устройствах). К iOS-устройству в семерке можно будет подключить джойстик.

* В Сафари адресная строка объединилась с поисковой (привет, у Эппл будущее) и уменьшается, когда ненужна. И вообще все стало круто: табы показываются скриншотами, назад-вперед можно жестами.

* Программы научились обновляться автоматически. И обновлять данные тоже, согласно умному расписанию: если вы часто просматриваете фэйсбук, то iOS сама будет запускать его в фоне и обновлять ленту, чтобы когда вы его откроете, там уже были последние обновления. Это особенно полезно для программ отложенного чтения вроде Pocket и Instapaper, давно ждал. Или если вы проверяете твиттер каждый день в 9 утра, то iOS будет обновлять его для вас заранее, в 8:50.

* Айклауд «ключница» — все пароли и карты (без cvv) синхронизируются между маком, айфоном и айпадом. То есть встроенный [1Password](https://itunes.apple.com/ru/app/1password-password-manager/id568903335?l=en&mt=8). Шикарно. Правда пока без веб-интерфейса.

* iTunes Radio — Spotify, Rdio и Яндекс.Музыка от Эппл. Только для Штатов, пока. Можно проигрывать бесплатно любые песни (с рекламой), слушать радио по исполнителю или жанру.

* При краже айфона его нельзя будет активировать заново без старого Apple ID, вор получит кирпич. Хороший ход.

* Иконки в новой iOS выглядят спорно, об этом уже все поговорили. Особенно глядя на [картинку с Дриббла](http://dribbble.com/shots/1109500-iOS-7/attachments/140195), где сравнивается мокап стороннего дизайнера и то, что показала сейчас Эппл. Еще [концепты](http://thenextweb.com/apple/2013/05/10/a-stunning-concept-of-what-apples-next-version-of-ios-could-and-perhaps-should-be-like/), особенно хорошо получилось [у Луи Мантиа](http://dribbble.com/shots/1119638-iOS-Icons-Version-2). Вот смотрю на них сейчас, и да, сделано во многом чище и аккуратнее. Но у Эппл смелее.

	Некоторые говорят, что к финальному релизу иконки перерисуют. Думаю, так и будет, учитывая, что они [уже начали меняться](http://9to5mac.com/2013/06/14/apple-website-mistake-reveals-alternate-ios-7-icons-with-tweaks-to-weather-passbook-and-more/). Вот и Борода (Джим Далримпл) [говорит](http://www.loopinsight.com/2013/06/17/dont-worry-about-ios-7/):
	> There are a few things you need to remember about iOS 7. First, it’s nowhere near finished in terms of design or functionality. Apple engineers stopped adding or changing the operating system before WWDC so they had a stable build to show during the keynote. It’s not done.

	А в целом очень интересно. Пока непривычно, но чувствуется, что направление правильное. Посмотришь на новые скришноты и «старый» iOS 6 уже каким-то средневековым кажется. И так последний год в моде плоский интерфейс, а теперь вообще начнется.

	<aside class="side-note">Популярный в последние дни блог «<a href="http://jonyiveredesignsthings.tumblr.com">Jony Ive Redesigns Things</a>».</aside>

	Журнал Аппарат попросил российских дизайнеров поделиться [своими впечатлениями от iOS 7](http://apparatmag.com/cult/russians-designers-ios7/). Шнайдер:
	>По разным причинам мне всё нравится. Наверное, я просто люблю, когда будущее приходит быстрее, чем ожидалось. О быстрых настройках мечтал. Впечатляет сам по себе поступок, делают что хотят, включая новый Mac Pro. Я не являюсь врагом скевоморфизма, но если просто взять статистику с меня, то мне больше нравятся плоские приложения, которые стали флэт ещё до того, как iOS стал плоским. Мне очень нравится, куда роет Google, и Apple теперь туда же. Некоторые моменты, типа иконки Safari, и правда кривые, и градиенты. Дизайнеры, которые рисовали концепты, как-то лучше местами справились.

	Марко Армент о том, что Эппл встряхнула рынок и iOS-тусовку, и [сейчас самое время выйти с новым продуктом](http://www.marco.org/2013/06/11/fertile-ground), который сразу будет адаптирован под новый интерфейс:
	> I don’t think we’ve ever had such an opportunity en masse on iOS. After what we saw of iOS 7 yesterday, I believe this fall, we’ll get our chance.

	И Грубер о том, что [iOS — это новый дизайн-фреймворк](http://daringfireball.net/2013/06/ios_7_signature), на котором все будет строиться:
	> iOS 7 is not perfect; this new design framework will evolve and improve over time, just like iOS’s original aesthetic did. But it’s a conceptual foundation that corrects all of the excesses of the original iOS aesthetic. It’s radically different but not disorienting. Less flashy, less bling, more subtle, more refined.

	И еще подробный [сравнительный обзор интерфейсных элементов](http://mattgemmell.com/2013/06/12/ios-7/) от Мэтта Геммела.

	*Обновление:* Жгун нарисовал картинку «[The Great and Ugly iOz](http://zhgun.tumblr.com/post/53347915382/ioz-the-great-and-powerful)»

### OS X Mavericks

* Айбукс приходит на мак. Можно закинуть книжки с компьютера, они сразу на айпаде появятся. Или например читаешь книгу на айпаде, делаешь пометки всякие, закладки, а потом сел на маке пост писать, открыл Айбукс и все твои заметки под рукой.

* Карты.  У карт Эппл веб-интерфейса нет, так что это единственная возможность пользоваться ими на компьютере. Можно смотреть панорамы, добавлять места в избранное, сразу же читать отзывы с Yelp, листать фотографии. И главное — одним кликом отправить на айфон или айпад. То есть с компьютера адрес нашел, клик — карта уже на айфоне, поехал куда нужно. Сейчас приходится вручную вводить.

* Сафари стал быстрее и избавился от лишних теней, градиентов и отражений в интерфейсе. Плюс получил встроенный Click To Flash, но умный. Обычная функциональность типа клик-ту-флэш в Хроме и Сафари работает так: вместо всех плагинов на странице (Java, Flash, или, простите, Silverlight) появляется серый квадрат, пока пользователь по нему не кликнет. Это круто, потому что лишняя фигня не прыгает и ресурсы не кушает, рекомендую. Так вот, в Сафари теперь так по-умолчанию, но умнее: на странице блокируется все что по бокам, а то что в центре сразу работает. Наверное, на ютюбе таким образом видео будет проигрываться сразу, а вот баннеры по бокам будут не активны ([подробнее](http://www.apple.com/osx/preview/advanced-technologies.html)).

* Новая функция App Nap снижает нагрузку на процессор, когда, например, в браузере открыт тяжелый таб с анимацией, а вы в данный момент на него не смотрите, а пишете письмо в другой программе. Сейчас тяжелый таб все равно будет отжирать процессор и заставлять кулеры быстро крутиться. No more! В Mavericks если программа не видна на экране, то она пойдет спать, пока снова не станет видна.

* В Фаиндере появились табы и теги. То, для чего раньше устанавливали какие-то сомнительные хаки-плагины, теперь наконец встроено. Долой путаницу с окнами. Ну и удобно файлы в разных папках объединить тегом.

### Mac Pro

<aside class="side-note"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=21zy13JsCYA">Can’t innovate any more my ass</a>.</aside>

Красивый, маленький, с приятными деталями как в дорогом авто — вроде сенсоров движения, благодаря которым при повороте корпуса подсвечиваются порты — чтобы было видно, куда флэшку вставить. Собран в США, на чем Эппл делают особый акцент. Смотрите [промо-страницу](http://www.apple.com/mac-pro/).

### А еще

В Макбук Эире обновили батарею, Вёрдж [насчитал](http://www.theverge.com/2013/6/17/4436332/macbook-air-review-13-inch-2013) 13 часов и 30 минут на 13″ модели! Вау. Эппл пришлось сделать выбор: ретина в Эирах или отличное время работы от батареи. Если вам не нужен ретина-экран — ~~обратитесь к врачу~~ однозначно покупайте, лучший компьютер в мире.
